﻿# Trabalhando Com Diretórios E Arquivos

## Verificando o Diretório Atual e Seu Conteúdo

Para iniciar as atividades, é fundamental conhecer o terminal e seu conteúdo.

Ao abrir o terminal, estamos em algum diretório do sistema. Para descobrir o diretório, basta digitar o comando: *pwd*  
A saída será algo parecido com: **/home/roberta**

O nome depois de /home varia, de acordo com o usuário logado no sistema.

Para exibir a lista de diretórios e arquivos existentes dentro do diretório atual, basta utilizar o comando: *ls*

Exemplo: *ls*

Será exibido na tela algo como: **Documentos** **Teste.txt**

Note que há um diretório criado, o diretório Documentos. Também há o arquivo Teste.txt. Posteriormente será ensinado como criar diretórios e arquivos.

O comando ls possui alguns outros parâmetros importantes, que serão listados abaixo:

-l Exibe informações dos arquivos e diretórios, como tamanho, dono, grupo, data, etc. Se for diretório, as informações começarão com a letra 'd'. Exemplo: *ls -l* Todas as informações dos seus arquivos e diretórios serão exibidas.

-a Lista arquivos e diretórios ocultos. Exemplo: *ls -a* Todos os arquivos e diretórios ocultos serão exibidos. Observação: Nomes de diretórios e arquivos ocultos começam com um . (ponto).

Os parâmetros também podem ser combinados, veja o exemplo: *ls -la* Este comando exibe as informações de todo o conteúdo, inclusive do conteúdo oculto.

Existe um atalho equivalente ao comando acima: *ll* Exibirá exatamente o mesmo conteúdo do comando anterior.

* Exibe o conteúdo do diretório corrente e, caso exista diretórios dentro deste, exibe também o conteúdo deles. Exemplo: *ls * *

Existe também outro comando bem útil, que permite saber o tipo de cada arquivo. Exemplo: *file teste.txt* A saída será algo parecido com: **Teste.txt: ASCII Text** Serve também para diretórios, veja o exemplo: *file Documentos* A saída será parecida com: **Documentos: Directory**

Observação: No terminal, há diferença entre maiúsculas e minúsculas. Portanto, preste atenção ao digitar comandos, nomes de diretórios e arquivos.

### Exercícios

1. Descubra qual o diretório atual em que se encontra.

2. Exiba o conteúdo do diretório corrente.

3. Exiba informações dos arquivos e diretórios.

4. Exiba o conteúdo oculto dentro do diretório corrente.

5. Exiba informações de todos os arquivos e diretórios, incluindo os ocultos. Em seguida, faça o mesmo utilizando o atalho.

6. Verifique o tipo de cada conteúdo, inclusive diretórios.